---
title: >-
    فصل - علاج مرض بخل
---
# فصل - علاج مرض بخل

<div class="n" id="bn1"><p>بدان که معالجه مرض بخل، محتاج به علمی است و عملی اما علم، پس آن است که آفت بخل را بداند و فایده جود و کرم را بشناسد و بعد از آنکه طالب علاج این مرض باشد، بسیار ملاحظه آثار و اخباری که در مذمت بخل، و مدح سخاوت رسیده بکند و وعده و وعیدی که بر این دو صفت شده، به نظر درآورد و ذلت بخیلان، و تنفر طباع را از ایشان مشاهده نماید و بداند که از برای او خانه دیگری غیر از این خانه نیز هست، که خواهی نخواهی بایدش به آنجا رفت و در آنجا نیز احتیاج دارد و قدری را که پیش فرستد و در آنجا ذخیره نماید که در روز درماندگی به کارش آید و اعتماد بر فرزندان نکند تو درباره پدر و مادر ببین چه کردی که فرزندان درباره تو کنند.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به دختر چه خوش گفت بانوی ده</p></div>
<div class="m2"><p>که روز نوا برگ سختی بنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خور و پوش و بخشای و راحت رسان</p></div>
<div class="m2"><p>نگه می چه داری ز بهر کسان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به دنیا توانی که عقبی خری</p></div>
<div class="m2"><p>بخر جان من، ورنه حسرت بری</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>زر و نعمت اکنون بده کان توست</p></div>
<div class="m2"><p>که بعد از تو بیرون ز فرمان توست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>پریشان کن امروز گنجینه چیست</p></div>
<div class="m2"><p>که فردا کلیدش نه در دست توست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تو با خود ببر توشه خویشتن</p></div>
<div class="m2"><p>که شفقت نیاید ز فرزند و زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کسی گوی دولت ز دنیا برد</p></div>
<div class="m2"><p>که با خود نصیبی به عقبی برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>غم خویش در زندگی خور که خویش</p></div>
<div class="m2"><p>به مرده نپردازد از حرص خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به غمخوارگی چون سرانگشت من</p></div>
<div class="m2"><p>نخارد کسی در جهان پشت من</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>درون فرو ماندگان شاد کن</p></div>
<div class="m2"><p>ز روز فروماندگی یاد کن</p></div></div>
<div class="n" id="bn12"><p>و چون این مراتب را دانستی خود را خواهی نخواهی بر عطا و بخشش بدار و دل از مال برکن و پیوسته بذل کن و احسان به فقرا بنمای، تا اینکه طبع تو به صفت بذل و احسان راغب شود.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و طالب صفت سخاوت باید که چون اراده عطائی کند در آن توقف نکند، که شیطان لعین در مقام وسوسه درآید و او را وسوسه کند، و از فقر و کم شدن مایه بترساند.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>و اگر مرض بخل مزمن شده باشد در مقام تسلی نفس خود برآید و شهرت در بلاد و محبت عباد و نام نیک و ثنای دور و نزدیک را به نظر درآورد و بسیار در اینها و در نام نیک اسخیا تأمل کند تا از این راه رغبت نماید، و دست او به بذل و عطا گشوده شود و نفس او فی الجمله در بخشش مطیع گردد و اگر چه عطای به این قصد هم از صفات رذیله است و حقیقت سخاوت نیست، و لیکن این مانند آن است که چون طفل را می خواهند از شیر بگیرند و پستان را از یاد او ببرند او را به گنجشک و امثال آن مشغول می کنند و شکی نیست که گنجشک بازی، کمال طفل نیست، و لیکن بعد از علاج، شوق او به گنجشک می شود پس همچنین این شخص ضرر ندارد که ابتدا دل خود را به این قصدها شاد کند تا علاقه مال از دل او تمام شود، آن وقت در صدد تصحیح قصد و نیت خود برآید.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>و مخفی نماند که عمده در علاج این صفت، قطع سبب آن است و سبب آن دوستی مال دنیا است، پیش از دوستی امور دیگر، که بر احسان مترتب می شود و سبب دوستی مال، یا محبت لذتها و شهوتهای دنیویه ای است که به مال به آنها می توان رسید یا به شرکت طول امل، یا به جهت نگاهداری و ذخیره کردن از برای اولاد است یا بدون سبب، خود مال را دوست دارد از حیثیت آنکه مال است همچنان که می بینیم که بعضی پیران از کار افتاده این قدر مال دارند که آنچه امید به عمر خود دارند کفایت ایشان را می کند و اموال بسیار زیاد می ماند و فرزندی هم ندارند که احتیاط او را کند با وجود این، شب و روز در سعی و زحمت از پی تحصیل مال، و بر روی هم نهادن آنند و بسا باشد که بر خود نهایت تنگ گیری کنند و به مشقت گذرانند بلکه از دادن خمس و زکوه مضایقه نمایند و به خرج کردن دیناری در علاج بیماری خود راضی نشوند و چنین کسی عاشق درهم و دینار است و لذت او به داشتن مال است و با وجود اینکه می داند که عن قریب می میرد و دشمنان او مال او را غارت می کنند، دیناری به مصرف دنیا، یا آخرت خود نمی رساند و این مرضی است که معالجه آن در نهایت اشکال است، به خصوص در ایام پیری، زیرا که مرض در این وقت مزمن شده است و قوت گرفته و بدن ضعیف شده است و مقاومت با مرض نمی کند و چنین کسی درنهایت ضلال و گمراهی، و مصداق «خسر الدنیا و الآخره» است بلکه هر که فرقی میان سنگ و زیادتر از قدر حاجت از مال ببیند، جاهل و احمق و نادان مطلق است.</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>زر از بهر خوردن بود ای پسر</p></div>
<div class="m2"><p>برای نهادن چه سنگ و چه زر</p></div></div>
<div class="n" id="bn17"><p>و چنین کسی باید تأمل کند که تفاوت مالی که خرج نکنی و به کار تو نیاید با خاک صحرا و آب دریا و سنگ کلوخ چه چیز است؟ چنان انگار که در زیر خانه تو خمهای پر از طلا و نقره مدفون است، چون تو خرج نکنی با خاک چه فرق دارد؟ و حال اینکه اگر آن را در زیر هزار سنگ پنهان کنی روزگار آن را به باد یغما خواهد داد.</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>خواه بنه مایه و خواهی بباز</p></div>
<div class="m2"><p>کانچه دهند از تو ستانند باز</p></div></div>
<div class="n" id="bn19"><p>و اگر سبب آن حب شهوات و طول امل باشد باید معالجه آن را به آنچه در حرص و قناعت گفتیم، و آنچه در علاج طول امل بیاید نمود و اگر جمع مال به جهت اولاد و فرزندان باشد این نیست مگر از بی اعتقادی و بی خردی، زیرا که پروردگاری که اولاد را آفریده روزی نیز به جهت ایشان مقرر کرده است.</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>یکی طفل دندان برآورده بود</p></div>
<div class="m2"><p>پدر سر به فکرت فرو برده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که من نان و برگ از کجا آرامش</p></div>
<div class="m2"><p>مروت نباشد که بگذارمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چو بیچاره گفت این سخن پیش جفت</p></div>
<div class="m2"><p>نگر تا زن او را چه مردانه گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>مخور گول ابلیس تا جان دهد</p></div>
<div class="m2"><p>هر آن کس که دندان دهد نان دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>تواناست آخر خداوند روز</p></div>
<div class="m2"><p>که روزی رساند تو چندان مسوز</p></div></div>
<div class="n" id="bn25"><p>دیده عبرت بگشای و بنگر چقدر کسان که در طفلی پدر از سر ایشان رفته، و هیچ مالی به جهت ایشان نگذاشته با وجود این، بسیار حال و ثروت ایشان از کسانی که اموال بسیار از پدر به جهت ایشان مانده بهتر و بیشتر است کم کسی را می بینیم که آنچه دارد به واسطه ارث پدر بوده باشد و حال اینکه فرزند اگر صالح و پرهیزکار بوده باشد خداوند به نیکوتر وجهی کفایت و کارسازی او را بکند و اگر فاسق رتبه روزگار باشد، آن مالی را که تو به زحمت و تصدیع جمع کرده ای و نخورده ای صرف لهو و لعب و معصیت خدا خواهد نمود و مظلمه او عاید تو خواهد شد.</p></div>